\onehalfspacing

\renewcommand{\contentsname}{\centerline{\large СОДЕРЖАНИЕ}}
\tableofcontents

\newpage
\begin{center}
  \textbf{\large ВВЕДЕНИЕ}
\end{center}
\addcontentsline{toc}{chapter}{ВВЕДЕНИЕ}


\textbf{Актуальность темы исследования.} Цифровая трансформация сферы услуг меняет характер взаимодействия предприятий общественного питания с гостями: контакт с заведением начинается до визита, продолжается в процессе обслуживания и сохраняется после него в форме повторных коммуникаций, отзывов, персональных предложений и накопления клиентских данных~\cite{chernova2022, ziolkowska2021}. Для ресторанного бизнеса и малых предприятий общественного питания возрастают значение цифровых каналов, мобильного взаимодействия, маркетинговых коммуникаций и системной работы с клиентской информацией~\cite{chernova2022, ziolkowska2021}. Вследствие этого в настоящем исследовании цифровизация кафе рассматривается не только как автоматизация кассовых и учетных операций, но и как фактор управления клиентским опытом.

В проектной постановке настоящей работы для ООО <<\_\_\_\_>>, создающего тематическое кафе, данная тенденция приобретает особую значимость. Цифровой сервис при таком подходе рассматривается не только как средство выбора блюда, заказа или оплаты, но и как инструмент поддержки атмосферы бренда, событийной коммуникации, тематических сценариев и постепенного формирования первичной клиентской базы. Подходы сервисного дизайна показывают, что качество услуги определяется не одной транзакцией, а последовательностью точек контакта и совместным созданием ценности между организацией и клиентом~\cite{stickdorn2018, chathoth2016}. Следовательно, для ООО <<\_\_\_\_>> особое значение приобретает проектирование и разработка информационной системы в форме интерактивного веб-приложения, которое связывает клиентские интерфейсы, сервисные сценарии, данные и внутренние процессы предприятия.

\textbf{Проблемная ситуация исследования.} Проведенный обзор литературы показывает, что накопленные научные и прикладные результаты формируют лишь частичную основу для решения поставленной задачи. Исследования автоматизации предприятий и цифровой трансформации сервиса раскрывают операционные, учетные и организационные аспекты внедрения информационных систем~\cite{utkin_baldin_2003, chernova2022, ziolkowska2021}. Работы по сервисному дизайну, клиентскому пути и клиентской вовлеченности объясняют логику взаимодействия гостя с сервисом, а также когнитивные, эмоциональные, поведенческие и социальные механизмы участия клиента~\cite{stickdorn2018, brodie2011, vivek2012, pansari2017}. Исследования экономики впечатлений, геймификации и цифровых пользовательских сервисов показывают, каким образом бренд, события, игровые элементы и персонализированные коммуникации могут поддерживать переживаемый опыт и повторное взаимодействие~\cite{pine1998, deterding2011, xu2017, rita2022, londono2024}. Правовые исследования, в свою очередь, задают рамки законной обработки персональных данных в цифровой среде~\cite{kazakevich2021, moric2024}.

Однако указанные направления развиваются преимущественно раздельно. Рыночные платформы для общественного питания главным образом решают задачи транзакционного обслуживания, учета и повторных коммуникаций~\cite{iiko_official, rkeeper_official, sevenrooms_guestexperience2026, opentable_grm2026}, тогда как в рассмотренных научных работах основной акцент делается либо на поведенческих механизмах взаимодействия клиента с сервисом, либо на отдельных цифровых каналах и инструментах~\cite{brodie2011, vivek2012, pansari2017, rita2022, londono2024}. Сопоставление этих групп источников позволяет сделать вывод, что недостаточно разработанным остается вопрос о том, каким образом для конкретного предприятия малого формата спроектировать и реализовать интерактивное веб-приложение, которое одновременно поддерживает путь гостя, тематический опыт, накопление клиентских данных и соблюдение российских правовых требований. Следовательно, научно-практическая проблема настоящей работы состоит в необходимости оптимизации процессов взаимодействия ООО <<\_\_\_\_>> с клиентами на основе информационной системы, соединяющей сервисные, поведенческие, информационные и правовые аспекты цифрового взаимодействия с гостем.

\textbf{Теоретическая значимость темы исследования.} Из обозначенной проблемной ситуации следует, что теоретическая значимость темы состоит в уточнении подхода к проектированию информационной системы для поддержки процессов взаимодействия предприятия общественного питания с клиентами. В настоящей работе клиентский цифровой контур рассматривается как проектная часть такой системы, связывающая клиентский путь, данные, цифровое вовлечение гостя, тематический опыт и правовые ограничения обработки персональных данных. Для прикладной информатики значение такой постановки определяется тем, что она объединяет системный анализ, проектирование информационных систем, сервисный дизайн и исследования пользовательского поведения в рамках единой проектной логики.

\textbf{Объектом исследования} является ООО <<\_\_\_\_>>, а именно процессы взаимодействия предприятия с клиентами.

\textbf{Предметом исследования} является возможность оптимизации процессов взаимодействия ООО <<\_\_\_\_>> с клиентами путем разработки и внедрения информационной системы в форме интерактивного веб-приложения.

\textbf{Хронологические рамки.} Исследование охватывает 2021--2026~гг. Указанный период выбран потому, что именно к нему относится основная часть анализируемых в работе публикаций, отраслевых материалов и цифровых решений, характеризующих современный этап развития клиентских сервисов в общественном питании~\cite{chernova2022, ziolkowska2021, smartranking2022, smartranking2024, rita2022, londono2024, thomas2023}.

\textbf{Географические рамки.} Исследование ограничено российским рынком общественного питания и правовым пространством Российской Федерации. Зарубежные решения и исследования используются как сравнительный материал, поскольку позволяют выявить подходы, потенциально адаптируемые к российским организационным, инфраструктурным и правовым условиям.

\textbf{Цель выпускной квалификационной работы} состоит в проектировании и разработке информационной системы в форме интерактивного веб-приложения для оптимизации процессов взаимодействия ООО <<\_\_\_\_>> с клиентами.

Для достижения поставленной цели в работе определены следующие \textbf{задачи}:
\begin{enumerate}
    \item Исследовать теоретические основы цифровизации предприятий общественного питания, клиентского пути, клиентской вовлеченности, тематического опыта и нормативно-правовой базы обработки персональных данных.
    \item Проанализировать классы рыночных решений для автоматизации предприятий общественного питания и выявить их ограничения применительно к процессам взаимодействия ООО <<\_\_\_\_>> с клиентами.
    \item Выполнить анализ процессов взаимодействия ООО <<\_\_\_\_>> с клиентами, описать их состояние AS-IS, выявить проблемные участки и определить направления оптимизации.
    \item Сформировать целевую модель процессов TO-BE и спецификацию функциональных и нефункциональных требований к информационной системе.
    \item Обосновать технологический способ реализации, спроектировать архитектуру интерактивного веб-приложения, структуру базы данных и пользовательский интерфейс.
    \item Разработать основные подсистемы информационной системы, реализующие бронирование, обратную связь, тематические сценарии взаимодействия и накопление клиентских данных.
    \item Провести тестирование разработанного веб-приложения и оценить экономическую эффективность его внедрения в ООО <<\_\_\_\_>>.
\end{enumerate}

\textbf{Методы исследования.} В работе используются анализ, синтез, сравнение, обобщение, системный подход, анализ клиентского пути, сравнительный анализ классов программных решений, структурно-функциональное и объектно-ориентированное моделирование, методы инженерии требований, проектирование реляционной модели данных, метод аналогов, а также методы функционального и кроссбраузерного тестирования.

\textbf{Теоретическую и методологическую основу исследования} составляют положения системного анализа, инженерии программного обеспечения, проектирования баз данных, сервисного дизайна, исследований клиентской вовлеченности и пользовательского опыта~\cite{utkin_baldin_2003, radnaeva2019, bobrovskiy2024, stickdorn2018, brodie2011, vivek2012, pansari2017, norman2013}. Дополнительную основу исследования образуют труды по экономике впечатлений, геймификации и цифровым сервисам в ресторанной индустрии~\cite{pine1998, deterding2011, xu2017, rita2022, londono2024, thomas2023}.

\textbf{Ключевые исследователи проблемы.} В алфавитном порядке к числу отечественных авторов, труды которых использованы при написании работы, относятся Е.~И.~Казакевич, О.~В.~Лосева, С.~Е.~Раднаева, Б.~В.~Уткин, Е.~В.~Чернова и другие исследователи, рассматривающие автоматизацию предприятий, клиентский опыт в HoReCa и правовые аспекты обработки данных~\cite{kazakevich2021, klientskiy_opyt_horeca, radnaeva2019, utkin_baldin_2003, chernova2022}. Среди зарубежных исследователей в алфавитном порядке значимыми для настоящей работы являются Р.~Дж.~Броуди, Ш.~Д.~Вивек, С.~Детердинг, М.~Зелковска, Д.~А.~Норман, Б.~Дж.~Пайн, А.~Пансари, М.~Стикдорн, Ф.~Сюй, П.~К.~Чатот и другие авторы, изучающие сервисный дизайн, клиентскую вовлеченность, экономику впечатлений, геймификацию и цифровую трансформацию сервиса~\cite{brodie2011, vivek2012, deterding2011, ziolkowska2021, norman2013, pine1998, pansari2017, stickdorn2018, xu2017, chathoth2016}.

\textbf{Степень научной разработанности проблемы.} В научной литературе сформирован значительный массив исследований, посвященных автоматизации предприятий и системному анализу информационных систем~\cite{utkin_baldin_2003, radnaeva2019, bobrovskiy2024}. Отдельное направление образуют работы по цифровой трансформации сервиса и общественного питания, в которых анализируются рыночные решения, клиентский опыт и влияние цифровых каналов на деятельность предприятий~\cite{chernova2022, ziolkowska2021, klientskiy_opyt_horeca}. Достаточно подробно разработаны и подходы к сервисному дизайну, клиентскому пути и клиентской вовлеченности, включая когнитивные, эмоциональные, поведенческие и социальные аспекты взаимодействия клиента с организацией~\cite{stickdorn2018, brodie2011, vivek2012, pansari2017, behnam2021}. В работах по экономике впечатлений, геймификации и цифровым ресторанным сервисам раскрываются механизмы формирования опыта, лояльности и повторного взаимодействия пользователя с брендом~\cite{pine1998, deterding2011, xu2017, rita2022, londono2024, thomas2023}. Сопоставление указанных направлений показывает, что теоретически и практически недостаточно разработанным остается вопрос проектирования интерактивного веб-приложения для конкретного тематического кафе как информационной системы, которая объединяет клиентский путь, данные, тематический опыт, вовлечение, правовые ограничения и требования к оптимизации процессов взаимодействия с клиентами. Следовательно, при наличии разработанных частных подходов сохраняется дефицит целостной проектной модели, применимой к ООО <<\_\_\_\_>> как российскому предприятию малого формата.

\textbf{Научная новизна работы} состоит, исходя из выявленного дефицита исследований, в предложении проектной модели информационной системы для оптимизации процессов взаимодействия ООО <<\_\_\_\_>> с клиентами. Модель объединяет многослойное представление цифровизации предприятия, клиентский путь, данные о взаимодействии гостя, механизмы цифрового вовлечения, требования тематического опыта и правовые ограничения обработки персональных данных. Новизна работы также выражается в том, что указанные элементы рассматриваются не изолированно, а как взаимосвязанные основания для формирования системных требований, архитектурных решений и реализации интерактивного веб-приложения.

\textbf{Практическая значимость работы} в логике поставленной прикладной задачи заключается в возможности использования полученных результатов при внедрении разработанной информационной системы в деятельность ООО <<\_\_\_\_>>. Материалы исследования могут применяться при оптимизации процессов взаимодействия с клиентами, формировании требований к клиентскому цифровому сервису, выборе архитектурных и технологических решений, проектировании структуры данных, организации сценариев бронирования и обратной связи, а также при создании основы для дальнейшего развития CRM-логики и тематического взаимодействия с гостями.

Структурно выпускная квалификационная работа состоит из введения, трех глав, заключения, списка использованных источников и приложений. В первой главе рассматриваются теоретические основы цифровизации предприятий общественного питания и клиентского взаимодействия. Вторая глава посвящена анализу процессов взаимодействия ООО <<\_\_\_\_>> с клиентами и проектированию информационной системы. В третьей главе рассматриваются вопросы разработки, тестирования и оценки экономической эффективности интерактивного веб-приложения. В заключении обобщаются результаты исследования и формулируются итоговые выводы.
